\documentclass{beamer}

\usetheme{Frankfurt}
\usecolortheme{wolverine}

% Эмблема БФУ
\usepackage{textpos}

% Возможность использовать русский текст
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

% Подсветка исходного кода
\usepackage[cache]{minted}
\newminted{haskell}{frame=lines
                   ,gobble=4
                   ,linenos
                   ,mathescape
                   ,numbersep=5pt
                   ,numberblanklines=false}
\newcommand{\inlinehs}{\mintinline{haskell}}
\newcommand{\typehs}[1]{\mintinline[gobble=7]{haskell}{foo :: #1}}
\newcommand{\classhs}[1]{\mintinline[gobble=6]{haskell}{class #1}}
\newcommand{\prophs}[1]{\mintinline[gobble=6]{haskell}{foo = #1}}

% Рисование графиков
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}

\title{Реализация мультимедийной платформы для создания игр
с помощью языка функционального программирования}
\author{Платто Павел, МОиАИС \\ 
Научный руководитель: \\
доцент Савкин Д.А.}
\institute{
    \includegraphics[height=0.8cm]{logo}
    Балтийский Федеральный Университет им. И. Канта
}
\date{03.06.2014}

\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
    \begin{textblock*}{100mm}(1\textwidth,-0cm)
        \includegraphics[height=0.8cm]{logo}
    \end{textblock*}
}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}

    \LARGE

    \begin{frame}
        \frametitle{Цель ВКР}
        Разработка библиотеки для функционального языка программирования
        Haskell, которую в дальнейшем можно использовать при разработке
        компьютерных игр
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Задачи ВКР}

        \large
        \begin{enumerate}
            \item Исследование и анализ технологий используемых при разработке
                компьютерных игр
            \item Изучение основных понятий теории категорий,
                которые используются в языке Haskell
            \item Изучение современных методов функционального программирования
                на языке Haskell
            \item Нахождение удобного представления для игровых событий
                и процессов в функциональном стиле
            \item Создание высокоуровневой абстракции для упрощения
                программирования игровой логики
            \item Апробация созданной библиотеки с помощью написания одной
                или нескольких небольших игр на её основе
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Технологии используемые при разработке игр}

        \large
        \begin{description}
            \item[DirectX] Набор API \underline{Microsoft Windows} для работы
                с видео, звуком и средствами ввода-вывода
                
            \item[OpenGL] Открытая кроссплатформенная \underline{графическая}
                библиотека, которая определяет независимый от языка
                программирования и операционной системы API

            \item[SDL] Свободная кроссплатформенная мультимедиа библиотека,
                реализующая единый программный интерфейс к графической
                подсистеме, звуковым устройствам и средствам ввода-вывода
                для широкого спектра платформ

            \item[SFML] Свободная кроссплатформенная мультимедиа библиотека,
                представляющая из себя \underline{объектно-ориентированный}
                аналог SDL
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Основные понятия теории категорий, используемые в Haskell}

        \normalsize
        \emph{Теория категорий} --- раздел математики, изучающий свойства
        отношений между математическими объектами, не зависящие от внутренней
        структуры объектов.

        \vspace{10pt}

        \inlinehs{Functor f} --- функтор, класс типов для которых определена
        функция \inlinehs{fmap :: (a -> b) -> (f a -> f b)}, которая преобразует
        функцию \typehs{a -> b} в функцию \typehs{f a -> f b} и при этом
        сохраняет свойства тождественной функции и композиции функций:
        
        \begin{itemize}
            \item \prophs{fmap id == id}
            \item \prophs{fmap (f . g) == fmap f . fmap g}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Основные понятия теории категорий, используемые в Haskell}

        \normalsize
        \inlinehs{Applicative f} --- аппликативный функтор, класс типов
        для которых определены функция \inlinehs{pure}
        и оператор \inlinehs{<*>}, удовлетворяющие определенным законам.

        \inlinehs{pure :: a -> f a} помещает значение типа \typehs{a} в некий
        минимальный контекст функтора \typehs{f a}.

        \inlinehs{<*> :: f (a -> b) -> (f a -> f b)} позволяет применять
        функции нескольких аргументов к аппликативным значениям.

        \vspace{10pt}

        \inlinehs{Monad m} --- монада, класс типов для которых определены
        функция \inlinehs{return} и оператор \inlinehs{>>=}, удовлетворяющие
        определенным законам.

        \inlinehs{return :: a -> m a} --- это аналог \inlinehs{pure} для монад.

        \inlinehs{>>= :: m a -> (a -> m b) -> m b} позволяет создавать цепочки
        из функций, принимающих значение без контекста и возвращающих
        монадическое значение.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Функциональная чистота и взаимодействие с внешним миром}

        В языке Haskell существует разделение функций на чистые и обладающие
        побочными эффектами. Чистые функции отражают математическое понятие
        функции, так как их результат зависит только от входных параметров.
        Следовательно их использование упрощает процесс формальных рассуждений
        о корректности программы.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Игры как системы реального времени}

        Игры являются системами мягкого реального времени и их функционирование
        сильно зависит от действий игрока, но функция getUserInput не может быть
        чистой по определению.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Реактивное программирование}

        Парадигма программирования, ориентированная на потоки данных
        и распространение изменений. Это означает, что должна существовать
        возможность легко выражать статические и динамические потоки данных,
        а также то, что выполняемая модель должна автоматически распространять
        изменения сквозь поток данных.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Behavior}

        Значение типа \typehs{a}, изменяющееся во времени можно представить
        как функцию от времени
        \newline \inlinehs{Behavior a = Time -> a}

        \begin{tikzpicture}[domain=0:10,smooth]
            \begin{axis}[
                xmin=0, xmax=6, xlabel=$Time$,
                ymin=-20, ymax=20, ylabel=$Value$,
                height=4.5cm, width=9cm
            ]
            \addplot [mark=none] {x^3 - 6*x^2 + 4*x - 1};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Event}

        Событие типа \typehs{a}, происходящее в некоторые моменты времени
        можно представить как список пар времени и значения типа \typehs{a}
        \newline \inlinehs{Event a = [(Time, a)]}

        \begin{tikzpicture}[domain=0:10,smooth]
            \begin{axis}[
                xmin=0, xmax=6, xlabel=$Time$,
                ymin=-20, ymax=20, ylabel=$Value$,
                height=4.5cm, width=9cm
            ]
            \addplot [only marks, mark=*] {x^3 - 6*x^2 + 4*x - 1};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Coroutines}

        \large
        \classhs{Coroutine}(сопрограмма) --- преобразователь монад, который
        позволяет базовой монаде приостановить своё вычисление в любой момент.

        С помощью этой абстракции можно растягивать длительные вычисления на
        несколько игровых кадров для повышения стабильности частоты отрисовки,
        а также реализовать кооперативную многозадачность, свободную от
        состояний гонки и взаимных блокировок.

        \classhs{Coroutine} помимо базовой монады параметризуется функтором,
        в который оборачивается продолжение сопрограммы. Это предоставляет
        широкие возможности для расширения семантики сопрограмм -- например,
        можно создавать сопрограммы, которые принимают и(или) производят
        некоторое значение при каждой остановке.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Free Monad}

        \large
        Свободная монада удовлетворяет всем законам монады, но при этом
        не выполняет никаких вычислений. Она только лишь строит вложенную серию
        контекстов некоторого функтора.

        Эта структура позволяет, задав набор действий, которые могут происходить
        в игровом мире, комбинировать их произвольным способом.
        Свободная монада оставляет ответственность за интерпретацию
        этих действий вызывающей стороне.

        Одним из преимуществ такого подхода является отделение бизнес-логики
        от отрисовки --- мы можем построить монадическое значение, содержащее
        некоторое действие, и в последствии отдать его на обработку, например,
        подсистеме игровой логики, графической и аудио подсистемам. Таким
        образом может быть достигнут очень высокий уровень модульности кода.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Итоги}

        \large
        Основные преимущества по сравнению с более традиционными подходами,
        полученные в ходе работы --- это повышенные надёжность и модульность, а
        также лучшая поддержка параллельных вычислений на всех уровнях исходного
        кода игрового движка и игр на его основе.

        Была уменьшена вероятность (или полностью исключена возможность)
        совершения некоторых типичных ошибок, допускаемых в императивных языках
        программирования:

        \begin{enumerate}
            \item Выход за границы массива
            \item Обращение к нулевому указателю
            \item Неинициализированные переменные
            \item Утечка памяти
            \item Необработанное исключение
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Конец}

        \centerline{Спасибо за внимание!}
    \end{frame}
\end{document}
